% bei einem vierseitigen Inhaltsverzeichnis darf die Nummerierung mit 1,2, .... erst hier beginnen, in den folgenden Kapiteln entfällt der Befehl
% bei einem vierseitigen Inhaltsverzeichnis diesen Befehl nicht auskommentieren
%\pagenumbering{arabic}
%{\ss}
%\"a
%\begin{figure}[!hb]
%	\centering
%	\includegraphics[scale=0.4]{_includes/images/PTV_FENIX_Logo.pdf}
%	\caption{Die PTV AG ist einer der 43 Partner aus dem Forschungsprojekt FENIX.}
%\end{figure}

\chapter{Einleitung}\label{chap:einleitung}

In dieser Anwendungsorientierten Bachelor Thesis wird ein St\"orungsmanagement-Konzept entwickelt, dass einen intermodalen Ansatz bestrebt. Durch die zunehmende Digitalisierung in der Supply Chain wird der Fokus auf einem IT-gest\"utzten St\"orungsmanagement liegen, dass dem Forschungsprojekt FENIX zugrunde liegt. 

\section{Motivation}\label{sec:motivation}
Meine pers\"onliche Motivation ist es, in meiner Bachelorthesis ein Thema mit hoher und wiederkehrender Aktualit\"at, betrieblicher Relevanz und potentiell großem praktischen nutzen zu behandeln, sodass mein Engagement und akademischer Schwerpunkt bestens erg\"anzt werden. Meine Begeisterung f\"ur IT-gest\"utzte L\"osungskonzepte und proaktiven Ansatz gegen\"uber Ver\"anderungen, gemeinsam mit meinem verkehrsorientierten Studienhintergrund eignen sich perfekt f\"ur die Konzeption eines intermodalen IT-gest\"utzten L\"osungsansatz.\\[1em]
Als Teil der Supply Chain ist die sensible Transportkette mit Ihren unterschiedlichen Anforderungen an Kosten, Verf\"ugbarkeit, Emissionen extrem komplex und in der Planung eine zeitintensive Aufgabe. Hoher Zeit- und Wettbewerbsdruck verlangen eine besondere Stabilit\"at in der Ausf\"uhrung und strukturierte Ma{\ss}nahmen gegen\"uber von St\"orungen und Ausf\"allen. (Statistik)\\
Die Rolle des intermodalen Verkehrs ist in den letzten Jahren aus zahlreichen Gr\"unden immer bedeutender geworden. Ein Bedeutungszuwachs des Kombinierten Verkehrs am G\"uterverkehr wird im Jahresbericht (2017) der SGKV verdeutlicht, indem der Zuwachs der F\"orderungsmengen im Kombinierten Verkehr innerhalb der vergangen 10 Jahren von 90,2 Mill. Tonnen auf 111,5 Mill. Tonnen gestiegen ist, das entspricht einem Wachstum von +24\%. Durch die Transportverlagerung (engl. Modal-Shift) auf intermodale Verkehre ergeben sich enorme Einsparpotentiale, die f\"ur 2021 erwarteten 98,1 Mill. Tonnen G\"uter erlauben es LKW-Fahrten bestens zu minimieren. Laut dem IFEU-Institut in Heidelberg werden mit jeder Tonne, die statt mit dem LKW beispielsweise auf der Schiene transportiert werden pro Kilometer 54 Gramm oder rund zwei Drittel weniger CO2 ausgesto{\ss}en. (Deutsche Gesellschaft für kombinierten Guterverkehr)\\
Wirtschaftliche, politische und \"okologische Argumente untermauern die zunehmende st\"arkere F\"orderung der Robustheit und wissenschaftliche Erforschung von intermodalem Verkehr zur notwendigen Emissionsreduzierung, Kosteneinsparung und Entlastung der Infrastruktur.
%Auch das Potenzial einer Transportverlagerung (engl. Modal-Shift) sollte in diesem Zusammenhang genauer betrachtet werden, bei dem das gesamtdurchschnittliche Frachtvolumen verschiedener Sektoren in Deutschland zu 32\% von der Straße auf die Schiene verlagert werden kann; das entspricht einem Volumen von 873 Mill. Tonnen (Paper Potential emission reduction).

\subsection{Intermodaler Verkehr: Risiken und zuk\"unftige Bedeutung}\label{sec:aufbau}
Die aus dem vorangegangen Abschnitt angedeuteten Aspekte geben einen zusammenfassenden \"Uberblick zu den Chancen der verst\"arkten Nutzung von Massentransportmitteln wie Zug, Schiff und Flugzeug als Alternative zum klassischen LKW-Verkehr. Das ungeheure Potential technologischer und organisatorischer Verbesserungen auf diesem Gebiet wird sehr schnell deutlich, wenn die genannte Verringerung der Verkehrs- und Umweltbelastung pro Tonnenkilometer in Relation zu der anteiligen Bedeutung der Transportbranche an den Gesamtwerten.\\
Der Transportsektor ist für 25\% der gesamten Treibhausgase im EU-28 Binnenmarkt (2017) verantwortlich, das ist ein Anstieg um 10\% zu den im Jahr 1990 erfassten Daten. Bei der Betrachtung von politischen Aspekten, die vor allem aufgrund j\"ungerer internationaler Abkommen und Beitr\"agen aus dem \"offentlichen Sektor resultieren, entstehen diverse Ma{\ss}nahmen zur Reduktion von Treibhausgas-Emissionen und anderen Verpflichtung mit.\\
So ist die Nutzung alternativer Verkehrsmodi oft aus mehrfacher Hinsicht ein guter Ansatzpunkt zur g\"unstigeren Nutzung, da nicht nur die reinen Transportkosten pro Tonne und Kilometer auf einem Schiff oder Zug allein durch das h\"ohere Gesamttransportvolumen meist sehr billig sind. Vielmehr profitiert die Zusammenstellung des intermodalen Verkehrs durch Sonderregelungen bei Vor- und Nachl\"aufen mit dem LKW (s. Abschnitt 2.3). Zum Beispiel ist es m\"oglich die im Vor- und Nachlauf eingesetzten Fahrzeuge teilweise von der KFZ-Steuer zu befreien, d\"urfen gr\"o{\ss}ere Lasten transportieren und sind von Sonn- und Feiertagsverbot ausgenommen. (Deutsche Gesellschaft fur KV, 2012)\\[1em]
Die theoretisch klaren Vorteile k\"onnen durch Hindernisse wie mangelnde Expertise, geringe Prozess\"uberwachung, fehlende Standards oder schlechtes Handling von Unterbrechungen im Transport nur teilweise empirisch best\"atigt werden. So k\"onnen 9\% der Lieferkettenunterbrechungen bei Unternehmen einen Schaden in H\"ohe von 1 Millionen Euro verursachen. Das kann zu negativen Folgen f\"ur Speditionen f\"uhren, die eine hohe Abh\"angigkeit von dem Einkaufvolumen und der Umsatzrelevanz eines Lieferkettenelement (Lieferant, Sublieferant, Logistik-Knotenpunkt etc.) besitzen, sodass eine gezielte Risikoabsch\"atzung entstehen muss, um das sp\"atere Handling von Unterbrechungen zu erleichtern. (Riskmethods-BME) 
Der Bedarf an weiteren Forschungsbeitragen mit dem Ziel, die theoretischen Vorz\"uge des intermodalen Verkehrs durch konkrete Implementierungsvorschl\"age zu der Unterst\"utzung eines sicheren Transportablaufs im intermodalen Verkehr wird zuk\"unftig auch in der Praxis besser auszunutzen, ist also definitiv vorhanden.

\subsection{Das Forschungsprojekt FENIX}\label{sec:aufbau}
"Wir planen und optimieren alles, was Menschen und G\"uter weltweit bewegt."\\ Mit diesem Leitsatz wird die PTV Planung Transport Verkehr AG seit dem Gr\"undungsjahr 1979 erfolgreich gef\"uhrt. Die PTV AG mit Hauptsitz im badischen Karlsruhe besitzt aktuell weltweit 33 Standorte verteilt in 18 L\"ander auf sechs Kontinenten.
Die Kompetenzen der PTV AG umfasst die Beratung in allen Mobilit\"atsbereichen, Softwareentwicklung f\"ur nachhaltige Verkehr und Logistik L\"osungen sowie unterschiedliche Forschungszweige ausgerichtet auf nationale, europ\"aische und weltweite Anwendungsf\"alle.\\[1em]
Das Forschungsprojekt FENIX wurde 2019 aus dem erfolgreich abgeschlossenen europ\"aischen Forschungsprojekt AEOLIX entwickelt. Alle Teilnehmer haben sich laut FENIX Home (2020) und der PTV Website insgesamt zum Ziel gesetzt: "Schaffung eines föderalen Netzwerks von Transport- und Logistikakteuren in ganz Europa, das den Austausch von Informationen und Dienstleistungen ermöglicht, die zur Optimierung der TEN benötigt werden". \\[1em]
Die PTV AG beteiligt sich dabei durch umfassende Dienste und Applikationen wie beispielsweise Tourenplanung, Planung von intermodalen Transporte und Echtzeitinformationen f\"ur geplante Ankunftszeit (ETA) von Verkehrsmittel. F\"ur die Entwicklung eines IT-gest\"utzten St\"orungsmanagements wird die PTV AG hauseigene Systeme zur Verf\"ugung stellen.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{_includes/images/PTV_FENIX_Logo.pdf}
	\caption{Die PTV AG ist einer der 43 Partner aus dem Forschungsprojekt FENIX.}
\end{figure}


\newpage
\section{Zielsetzung}\label{sec:zielsetzung}
Die aus dem gegebenen Bedarf und aus der beschriebenen Motivation resultierende Aufgabenstellung
wird durch den Titel der Arbeit bereits kurz und b\"undig skizziert:
Modellierung und Evaluierung eines St\"orungsmanagement-Konzepts zur Anpassung an Umgebungseinfl\"usse im intermodalen Verkehr.\\[1em]
Der Fokus dieser Arbeit liegt als auf der Erstellung eines anwendungsorientierten Konzepts f\"ur das IT-gest\"utzte Handling von Transportst\"orungen im intermodalen Kontext. Au{\ss}erdem sollen die Anforderungen m\"oglichst nutzerzentriert erfasst und anschlie{\ss}end in einer Gruppe von Experten diskutiert und evaluiert werden, sodass gezielte Anwendungsf\"alle modelliert und teilweise repr\"asentativ implementiert werden. Dabei steht ein leistungsf\"ahiger Routing Server zur Verf\"ugung, weshalb das Augenmerk nicht prim\"ar auf der Art und Leistungsf\"ahigkeit liegt. \\[1em]
Einleitend sollen Begrifflichkeiten und Abgrenzungen aus Wissenschaft und Praxis auf sinnvolle Art und Weise verkn\"upft werden. Dazu z\"ahlen wissenschaftliche Vorgehensweisen und Methodiken, sowie die sp\"atere Erl\"auterung zur zwingenden Verwendung bereits vorhandener PTV Software, die praktische technologische Verf\"ugbarkeit sicherstellt.\\
In den Folgekapiteln werden die titelgebenden Teilbegriffe \textit{intermodaler Verkehr}, \textit{Modellierung und Evaluation} und \textit{St\"orungsmanagement} genauer beleuchtet.



\section{Methodik der Arbeit}\label{sec:aufbau}
In Kapitel 1 wurden bereits die Motivation und Gr\"unde f\"ur die Erstellung dieser Bachelorthesis genannt. Einem kurzen Abriss des existierenden und potentiellen Nutzens im intermodalen Transport folgte die Beschreibung des Forschungsprojekts FENIX als ein wichtiger Katalysator der aktuellen Entwicklungsbem\"uhungen bei PTV AG. Danach wurde die Aufgabenstellung detaillierter geschildert und schlie{\ss}lich ein \"Uberblick \"uber die einzelnen Bestandteile und Zusammenh\"ange der Arbeit gegeben.\\[1em]
In Kapitel 2 werden theoretische Grundlagen, sowie wissenschaftliche und praktische Etablierungen vermittelt. Da der begriff der Logistik sehr umfangreich gepr\"agt ist soll zun\"achst eine f\"ur die Arbeit passende Definition in Kapitel 2.1 vorgestellt werden. Infolgedessen wird in Kapitel 2.2 konkret auf den G\"utertransport eingegangen, weshalb auch die verschiedenen Strukturen der Transportlogistik im angemessenen Umfang beschrieben werden. Die Kapitel 2.3 und 2.4 befassen sich mit dem Transportablauf und verwandten Transportst\"orungen des intermodalen G\"utertransports, sodass in ersteres eine umfassende Abgrenzung des zentralen Konzepts von intermodalen G\"utertransporten abgeleitet wird und im Anschluss auf verwandte St\"orungen im Transportablauf eingegangen wird. Im abschlie{\ss}enden Teilkapitel 2.5 werden f\"ur diese Arbeit relevante Grundlagen zum Systemdesign geschaffen und mehrere Werkzeuge zur Modellierung von Abl\"aufen angeschnitten.
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{_includes/images/ArbeitsMethodik2.pdf}
	\caption{Die Struktur der Arbeit besteht aus vier Phasen.}
\end{figure}
Kapitel 3 und 4 ist der Kern der Thesis.
%einen potentiellen Überblick  wird werden allge der Logistik definiert und Diese Arbeit baut auf methodischen Grundlagen zur Softwareentwicklung und einem theoretischen Grundverst\"andnis f\"ur kombinierte Verkehre auf. Experteninterviews ausgew\"ahlter und potentieller Interessensvertreter zusammen mit einer Gruppenarbeit, bestehend aus Mitglieder im Forschungsumfeld werden das nachhaltige St\"orungsmanagement-Konzept genauer beleuchten. Daraus wird der Anwendungsfall \textit{Transportverlagerung} modelliert und prototypisch umgesetzt der in der Finalisierung dieser Abschlussarbeit ausgewertet wird.
%Die theoretischen Grundlagen zur Entwicklung eines nachhaltigen St\"orungsmanagements werden durch methodische Vorgehensweisen zur Softwareentwicklung, Modellierung von Prozessabl\"aufen und einer Bewertung der Ergebnisse erg\"anzt.
